<?xml version="1.0" standalone="yes"?>

<Paper uid="C92-2074">
<Title></Title>
<Section position="2" start_page="0" end_page="0" type="abstr">
<SectionTitle>
F.ROUSSELOT Universitd de Strasbourg II ERIC-GRILL d402f~frccsc21.earn
B.MIGAULT ENSAIS Strasbourg, P.IGOT Universitd de Strasbourg II
Introduction
</SectionTitle>
<Paragraph position="0"> Le probl6me de l'acquisition de connaissances pour constituer une base de connaissances ou moddliser le comportement d'un expert n6cessite souvent le traitement de donndes verbales. Les techniques courantes en linguistique computationnelte ne semblent pas adaptdes: il est irr6aliste d'6crire un analyseur spdcialisd pour chaque sous-domaine considdrd (chaque syst~me expert) (cf SAGER et al. 87).</Paragraph>
<Paragraph position="1"> Ces donndes verbales sont souvent incorrectes (retranscriptions de conversations).Les approches statistiques (ZERNIK et al.90) sont inadaptdes.</Paragraph>
<Paragraph position="2"> Notre objectif est d'accdl6rer le ddchiffrage du domaine en procurant, sur une station de travail dddi6e a la moddlisation, les outils n6cessaires au traitement de la langue m6me, afin d'assister le cogniticien dans la premiere phase d'analyse d'un domaine. Comme d'autres chercheurs (WROBEL 90) (GRUBER 90), nous pensons qu'il faut d6velopper un processus coopdratff entre l'utilisateur et le systbme qui doit prendre en charge le plus possible la vdrification de la coh6rence des entr6es, qui doit aider &amp;quot;~ poser de bonnes questions h l'expert, qui doit suggdrer des choix d'interpr6tation, proposer des concepts... A la diff6rence de ces auteurs, nous envisageons cette coopdration dbs l'dtape d'analyse des donndes textuelles, sans pr6voir un prdtraitement manuel de la langue comme (MOLLER 88) et (KERSTEN 86), sans nous restreindre a un domaine particulier comme (SCHMIDT et al 91) (JANSEN-WINKEL 88).</Paragraph>
<Paragraph position="3"> Nous basant sur les rdgularitds du langage scientifique dans la situation de recueil d'expertise, nous dlaborons des outils gdndraux, c'est h dire inddpendant du domaine et d'un type de probl~me particulier. Nous dtudions surtout des domaines o/a moddliser des actions est important: planification, conception, conception de plans, conception d'expdriences (JELTSCH et al. 89), mais aussi des probl~mes de type diagnostic.</Paragraph>
<Paragraph position="4"> Cette recherche s'inscrit dans le eontexte de la moddlisation de connaissances (KEITH et al.</Paragraph>
<Paragraph position="5"> 90), nous n'aborderons ici que raspect traitemerit de la langue.</Paragraph>
<Paragraph position="6"> Ce processus consiste ici aussi en la cr6ation d'une certaine reprdsentation du texte. CeUe-ci doit 6tre adaptde a son utilisation future: la compr6hension d'un domaine et de certains problames h rdsoudre dans ce domaine. Newell, (NEWELL 82) parle de trois abstractions h extraire des doundes, ce sont: les buts de l'agent intelligent, les actions dont il est capable, et les connaissances qui lui pennettent de rdaliser ces buts. Les expressions d'actions rencontrdes dans les donndes linguistiques sont donc d6terminantes pour ranalyse de rexpertise. La repr6sentation doit avoir une certaine addquation psychologique (CARD et al. 83)(VALLACHER 87) (KLAUS et al. 72), opdratoire (MAHLING 90) cf GOMS (CARD et al. 80) et linguistique AcrEs DE COLING-92, NAN'rgs. 23-28 AOm&amp;quot; 1992 4 8 3 PROC. OF COLING-92, NAMES. AUO. 23-28. 1992 (LOFFLER-LAURIAN 82 et 83). Elle doit 8tre structurEe, pemlettre l'expression d'attributs qui ddcrivent les objets, par exemple, les liens partie-tout (WINSTON et al. 87) (IRIS et al 88) ou qui dEcrivent les actions (VOGEL 88).</Paragraph>
<Paragraph position="7"> II Le module Nous ne donnons ici qu'un aperqu de notre module ndcessaire h la comprehension de notre approche. Nous distinguons quatre concepts de bases que nous dEfinissons rapidement de fa~on informelle ci-dessous. I1 s'agit des objets, des actions, des contraintes et des rEgles qui permettent essentiellement de savoir quand dEclencher les actions. A chaque concept, est attachEe une structure.</Paragraph>
<Paragraph position="8"> Les objets concernent les entitEs du domaine qui peuvent intervenir dans les actions des problEmes considErEs. Les objets classiquement forment une hiErarchie de classes et ont des instances: les objets spEcifiques. Aux objets sont attach6s des attributs qui suivant les cas servent ~t dEcrire des propriEtEs de l'objet (relations unaires) ou des relations avec d'autres entitEs du module. Certains attributs structuraux font partie du module et sont prEdEfinis: &amp;quot;est-un&amp;quot; et &amp;quot;instancede&amp;quot;. Les attributs &amp;quot;intervient dans &amp;quot;, &amp;quot;affect6 par&amp;quot; participent h la description intensionnelle des objets, ils relient des objets h des actions nous l'expliquons plus loin.</Paragraph>
<Paragraph position="9"> Pour une classe donnEe (un concept), un certain nombre d'attributs sont obligatoires dans un domaine donne (inaliEnables) l, d'autres non.</Paragraph>
<Paragraph position="10"> Certains attributs sont values, par exemple &amp;quot;longueur&amp;quot;. Chacun d'eux a une unite associde et 6ventuellement un intervalle de definition, un type etc... D'autres attributs sont bien stir propres au domaine, par exemple pour la classe enzyme &amp;quot;le site de restriction&amp;quot; associE 2. Ceux-ci lN~cessaire h la description d'un objet dans le cadre du probl~me envisage dans le domaine.</Paragraph>
<Paragraph position="11"> 2Un enzyme est un outil destin6 .~ couper une molecule d'ADN, le site de restriction est la description de la sont importants, car lies en g6nEral aux actions: ils apparMtront dans les contraintes d'actions ou dans les r~gles.</Paragraph>
<Paragraph position="12"> La description des aetions est basde sur l'hypoth~se que le temps est discrEtisable et qu'une action peut 6tre dEcdte par un Etat initial et un Etat fnal. Nous distinguerons plusieurs types d'actions: les actions simples consid6rEes par l'expert comme des operations d16mentaires non dEcomposables, les aetions complexes qui peuvent ~tre d6composEes en une suite (ou plus rarement une structure) d'actions simples.</Paragraph>
<Paragraph position="13"> Une action possEde les attributs &amp;quot;agent&amp;quot; (la plupart du temps l'expert) qui dEcrit celui qui fait et contrEle l'action, &amp;quot;objet affectE&amp;quot; , &amp;quot;dtat final&amp;quot; et Eventuellement &amp;quot;objet_ap&amp;quot; (objet present en arri~re plan dont la presence conditionne le dEroulement de l'action: instrument par exemple, le catalyseur dans une reaction etc...) et des attributs hiErarchiques &amp;quot;est-un&amp;quot; pour relier une action h une action gEnErique ou &amp;quot;liste des sous actions&amp;quot; pour une action complexe.</Paragraph>
<Paragraph position="14"> Les verbes correspondent souvent ~t des actions compl~tement dEfinies (cf ci-dessus), ils correspondent parfois ~t des actions incompldtement spEcifiEes, communEment appelEes plans. Cette notion n'est pas rigoureusement d6finie dans la littErature, nous prEcisons donc notre terminologie ici.</Paragraph>
<Paragraph position="15"> Une action-objectif fait rEfErence soit ~t un objectif, soit ~t un encha~nement de tfiches abstraites. Ainsi, une action-objectif peut 6tre ddfinie uniquement par 1' 6nonce de son objectif ou par une liste de mEthodes pour l'atteindre.</Paragraph>
<Paragraph position="16"> Chaque mEthode est appelEe plan: il s'agit d'une description des actions h entreprendre pour espErer arriver ~ rEaliser l'objectif. Cette description est effectuEe en terme d'autres actions-objectif: le problEme de l'expert se mm~ne souvent ~t construire un plan complC/tement sequence d'ADN qu'il coupe (de longueur 5 ou 10 bases).exemple CGTCA ACRES DE COLING-92, NAMES. 23-28 ^Ot3T 1992 4 8 4 PROC. OF COLING-92, NANTES, AUo. 23-28. 1992 spEcifiE ou h adapter un plan existant (FRIEDLAND 85). 1l est souvent difficile de determiner si un verbe dans un texte peut representer une action ou une action-objectif, il faut souvent attendre pour pouvoir decider de quelle type d'entitE il s'agit.</Paragraph>
<Paragraph position="17"> Une action-objectif est dEfinie par l'attribut 6tat_final qui dEcrit l'objectif (qui est en somme un but ~ atteindre) et par l'attribut &amp;quot;liste des plans&amp;quot;, il poss~de les attributs &amp;quot;agent&amp;quot;, &amp;quot;Etat initial&amp;quot; (Eventuellement vide) et &amp;quot;objet_ap&amp;quot; (idem).</Paragraph>
<Paragraph position="18"> On remarque que les plans sont comparables des actions complexes, mis ~t part le fait qu'ils sont incomplEtement spEcifiEs: ils ont donc les mEmes attributs que les actions complexes: l'attribut liste des_sous actions renvoie sur une structure b~ttie sur des actions-objectif. Un plan est comparable hun programme informatique et comporte Eventuetlement boucle et &amp;quot;instructions&amp;quot; de contrEles.</Paragraph>
<Paragraph position="19"> Nous avons encore deux types d'entit6s que nous ne dEtaillons pas les r~gles qui relient les mEthodes aux actions-objectif et les contraintes liEes aux actions et ~ la description des objets.</Paragraph>
</Section>
</Paper>

